[入黎睇曬佢] 梁繼平義士同大家解釋點罷工

欲「罷」不能？——淺述罷工、工會及民主運動的關係
文//梁繼平（香港海外研聯成員、華盛頓大學政治系博士生）

智利抗爭者成功令總統皮涅拉「跪低」承諾重組內閣，靠的除了是街頭抗爭外，還有智利工人聯合中心聯同眾多工會一起統籌的多輪全國罷工潮（其中銅礦及碼頭工人的罷工更是對政權的一大致命打擊）。大規模罷工對政權的威脅之大，從來是毋庸置疑的。然而回望香港反送中運動，即使抗爭者多次呼籲三罷，卻往往無疾而終。不少人心生疑問：「為何香港搞罷工這麼難？」

近日有群組嘗試在不同行業組織工會，早前連登上亦有會員號召大家籌組工會，然而有不少人的回應是香港人大概「奴性太重」、只懂返工，繼而放棄組織工會或再度推動三罷。然而與其對同路人失望，我們不如嘗試探討罷工困局背後的結構成因——一百多萬人能否成功罷工，涉及的是政治經濟學經常探討的集體行動問題（collective action problem）。本文分為兩篇：首篇指出為何在缺乏工會組織下，抗爭者會害怕無人響應及自己被「秋後」而最後無法跨過罷工的集體行動問題；下篇將討論韓國民主化經驗，梳理工會組織如何助抗爭者向政權施壓並建設民主社會。本文主旨是，要發動可持續、能對政權施加可信壓力（credible threat）的罷工，就必需要有工會作為基礎。工會作為組織，可以有不同的形態——我們或否定單一大台，選擇去中心化、多團體協作的網絡模式——但組織力量必不可少。

種種原因 集體行動不容易

在政治經濟學的討論中，集體行動之所以為「問題」，是因為眾人要合作去謀求集體利益，本身就充滿暗湧——為什麼我不讓別人付出，自己坐享其成？即使我有利他之心，我如何確保他人同樣會付出？例如當遊行、罷課有數以萬計的人參與，不少旁觀者抱着「少我一個不少」的心態，搭他人抗爭的便車。又例如抗爭者在港鐵跳閘之前會想，若沒有第一個人跳閘，就其他人都不敢參與；但若他／她跳閘後無人跟隨，就會落單、被捕。最好的結果當然是人人跳閘，令港鐵受損而無人被捕，但基於每人各自有考量，要全民合作並不容易。

同理，每位抗爭者在考慮是否要參與罷工，可能都會因以下想法而卻步，令集體行動無法成事：有人樂見罷工成功，但卻不想付出代價；有人自覺只是小職員，認為其罷工對經濟影響甚微，故此不罷；有些人即使很想罷工，卻不能確定會否有足夠人數響應，害怕在毫無保障下會遭報復、丟失工作。但當大部分的抗爭者都有以上的想法時——無論他們的考量是出於自利、無力感，或是不確定性——其總體效果就是罷工因人數不足，無法威脅政權。

比起罷課、遊行或跳閘，在香港發動罷工的難度更甚。首先，參與者需要承受失去工作甚至家庭生計的風險，其代價超於參與一次遊行或集會。當然，讀者會反問：「很多抗爭者願意上前線、擋子彈，你們卻不願意罷工？」此帶出第二個限制，就是客觀而言，我們必須承認群眾對為運動投入的程度及經濟能力的確不盡相同，願意冒失去生計的險的人只屬少數，單單理念無法驅使全民三罷。第三，香港法律對因勞資爭議所發動的罷工，本來就保障甚少。政治罷工更是毫無保障，風險更見龐大。

組織工會 成立罷工基金不可少

故此，要成功組織罷工，必須讓員工知道自己的同事會一起罷工，不會只有自己被秋後算帳，別人卻坐享其成。網絡及良心號召無法令員工得知自己的同事會否也罷工，自然力有不逮。只有透過工會去組織各行業工人，設立會員制度及溝通網絡，讓每一個職場中可觀數目的員工加入工會，員工才能肯定在發動罷工時自己職場中有足夠的參與人數，自己不會被挑出來「秋後」，而且即使被「秋後」，工會的同伴也會與自己共同進退。有了這份保證，工人才能跨過罷工的集體行動問題。另外，當工會是由該行業的員工組成，工會成員熟知職場及行業架構，一方面能更有效組織罷工癱瘓整個行業，另一方面能熟知工作及合約情况，從而與資方談判並保障罷工工人的飯碗及福利。

再者，罷工若要真正向政府施壓，就必須能持續進行，而難題就在於如何要求工人停止工作的同時，卻不斷絕他們的生計。故此，工會通常會設立罷工基金，為投入罷工的工人提供基本的經濟支援。要建立組織的經濟能力，大多數工會均向會員徵收定額或大概月薪一個百分比的會費，用作日常開支、會員福利及罷工基金。各工會就罷工基金的實際操作均有不同的取態。例如美國電氣聯合工會（UE）是按員工個別需要（租金、樓宇按揭、醫療開支等）發放資助，而全美汽車工人聯合會（UAW）則每星期向罷工者發放津貼。單靠公民社會的自發性，實在難以處理以上煩瑣的行政工作；恆常的工會組織力量必不可少。

然而，我們可以進一步問：在什麼政治環境中工會才能被組織起來？工會是否能增加對政權的威脅？工會及罷工到底在民主運動中還可以扮演什麼角色？我們將在下一篇以韓國的民主化經驗進一步梳理這三者的關係。

推

題外話，黃店唔洗罷，要罷嘅係喺中資工作嘅黃絲，罷工係威脅係要公司向自己嘅立場妥協，冇人會威脅自己人，所以黃店唔洗罷。

會罷工既人拉公司啲黃絲罷
好多人想罷唔敢罷
有人帶頭就會愈多人罷
公司會炒你一個，但唔會炒你十個

講得好 工會真係必須

1979年伊朗伊斯蘭革命
1978年9月，伊朗極權政府用催淚彈、開真槍射殺和平示威民眾 殺左88個人
反對派領袖見上街抗爭只會白白送頭，決定採用野貓式罷工
由石油廠開始，一路蔓延到機場、鐵路、海關、發電廠、銀行
當連銀行都罷工，國家經濟正式停擺，加上伊朗靠出口石油為生
政府以更大武力鎮壓，射殺集會學生，射殺罷工工人，用坦克入城迫人返工
但係因為罷工好分散而且好難捉人，咁樣做令軍方疲於奔命亦開始對政府不滿
同時民眾亦用眼淚攻勢，向軍隊獻花，吶喊"Brother soldiers, why do you kill your brothers?"
令軍隊態度開始變，同時人民繼續示威罷工癱瘓國家
最後政府因為國家全面經濟社會癱瘓，無能力再控制局面倒台

push

入黎like二百萬三罷聯合陣線個Facebook呀

好文

pushhh

二百萬人三罷tg group，你今日入左未

ppp

有手足日以繼夜組織緊工會，要支持

仆街梁繼平唔撐今次三罷
要俾連登仔割蓆了

黎明行動應該暫時轉做和理非宣傳活動 朝早喺黨鐵站/巴士總站幫返工既人入工會telegram/fb 令將來工會搞既三罷更有威力
好多上年紀既黃絲無telegram 係需要人教佢地點入會
我地要諗方法點樣幫到工會更快達成人數既目標
有200萬人遊行 170萬人投民主派 點解工會tg得7萬人?
因為宣傳唔夠 好多黃絲無意識入工會既重要性 同埋工會又無d咩活動集下人氣
每朝o係各大黨鐵站/巴士總站做宣傳 我相信可以慢慢見到成效

除左罷工
冇馬跑都係好影響到香港
千其唔好咁做